<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: informatica | El Obelisco]]></title>
  <link href="http://unleashed.github.com/blog/categories/informatica/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://unleashed.github.com/"/>
  <updated>2011-12-31T05:07:27+01:00</updated>
  <id>http://unleashed.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Alex Unleashed]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ni se te ocurra ser informático]]></title>
    <link href="http://unleashed.github.com/blog/2011/12/31/ni-se-te-ocurra-ser-informatico/"/>
    <updated>2011-12-31T04:58:00+01:00</updated>
    <id>http://unleashed.github.com/blog/2011/12/31/ni-se-te-ocurra-ser-informatico</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hoy un buen amigo informático ha renunciado a su profesión, aquella a la que ha dedicado gran parte de su vida, por pasión y vocación. <em>"Dejo esto"</em>, me dice, <em>"porque ya vale; voy a estudiar algo, quizás un master en economía. O algo de arquitectura, o derecho, o medicina..."</em>. "O mejor, sé intermediario", le respondo yo. <em>"Mira, cualquier otra cosa, por poco que sea, y aunque no sea bueno y no me resulte interesante, porque con que sea respetado por la gente me ganaré mejor la vida, seré más feliz y se reducirán las frustraciones"</em>. Continúa: <em>"A partir de ahora el que me pregunte sobre informática se va a llevar una respuesta muy clara: ve y hazla tú, #censurado#"</em>.</p>

<p>¿Por qué? Pues porque ser informático no sólo es tener <em>"una mierda de profesión que obliga a renunciar a una vida social saludable y al tiempo libre"</em>, sino que además significa realizar un trabajo <em>"muy sacrificado y extremadamente complejo y complicado, en constante renovación, y completamente minusvalorado y despreciado"</em>, porque es una profesión sin <em>"ningún respeto ni dignidad, ni en lo social, ni en lo económico"</em>.</p>

<!--more-->


<p>Si a eso le añadimos las corruptelas, enchufismos y tejemanejes típicos de países subdesarrollados y tercermundistas como España, la cosa se agrava. <em>"En España, la profesión no tiene apenas historia, la gente piensa que un informático repara impresoras, y así es como se le valora. Y la política, como siempre, sigue siendo la de que inventen otros"</em>.</p>

<p>Mi compañero administraba, mantenía y desarrollaba sistemas de correo con varias decenas de miles de usuarios entre otras responsabilidades. Han decidido ponerle a reparar impresoras para que un enchufado sin experiencia alguna tenga plaza fija. <em>"Si algo falla, le preguntarán al de las impresoras, ¿verdad?"</em>, le digo yo. No responde su boca, pero su mirada no deja lugar a dudas. "Y luego le harán jefe", pienso para mí. <em>"Pero esta vez, les diré que vayan y lo hagan ellos"</em>. Los dos sabemos que eso no ocurrirá.</p>

<p>"Y vendrá otro como tú, y lo hará, por orgullo, inocentemente, queriendo demostrar sus conocimientos, que vale para eso, ayudando a mantener el status quo de la profesión...", le espeto; y sigo "...y cuando se haya quemado y se vaya, el ciclo volverá a empezar". Sonríe. <em>"Nuestro mayor depredador somos nosotros mismos"</em>. Pone cara seria y dice: <em>"Si te gusta la informática, resérvatela para tus proyectos personales mientras los informáticos sigamos siendo considerados gente rara sin organizacion ni poder real. Y si no, al menos hazte el favor de irte a un país civilizado"</em>.</p>

<p>Realiza una pausa de unos segundos y se lamenta, reanudando el tono anterior: <em>"Yo aprendí tarde, espero que otros no cometan ese error y se rompa la cadena. Al menos ya no lo sufriré yo, hasta aquí hemos llegado"</em>. Se levanta, mete las manos en los bolsillos, pareciendo buscar algo. Quizás un pañuelo, o quizás simplemente se resigne, no lo sé. "¿Has despertado?", le pregunto. Asiente. Se despide y se va. ¿Quién sabe si a convertirse en uno de esos economistas, o si a ser uno de esos intermediarios que aplican comisiones por el trabajo ajeno?</p>

<p>En cualquier caso, otro sueño roto que quizás sirva a quienes no han hecho más que empezar a soñar o a quienes viven una pesadilla y no pueden salir de ella... o quizás, esperemos, sirva para ayudar a impulsar el reconocimiento de esta profesión y se mejore la calidad de vida de quienes de una u otra forma hacemos posible que un montón de unos y ceros signifiquen algo para todo el mundo.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
