<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: politica | El Obelisco]]></title>
  <link href="http://obelis.co/blog/categories/politica/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://obelis.co/"/>
  <updated>2011-12-31T05:07:27+01:00</updated>
  <id>http://obelis.co/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Alex Unleashed]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[El mapa español del #yoemigro]]></title>
    <link href="http://obelis.co/blog/2011/11/21/el-mapa-espanol-del-number-yoemigro/"/>
    <updated>2011-11-21T02:35:00+01:00</updated>
    <id>http://obelis.co/blog/2011/11/21/el-mapa-espanol-del-number-yoemigro</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Después de los resultados de las elecciones del 20N mucha gente con muy buena formación y mejor juicio está planteándose, más seriamente que nunca aunque no por primera vez, emigrar de ese país que algunos llaman España. En estos momentos el hashtag #yoemigro va camino de ser <em>trending topic</em> en Twitter con motivo de la victoria del PP.</p>

<p>A quienes aún tienen esperanzas de quedarse en España quizás les sea de utilidad para determinar el mejor destino dentro del país el siguiente mapa de la península ibérica teñido de colores según las mayorías por províncias de los diferentes partidos políticos:</p>

<center><sub><sup>(Melilla e Islas Canarias no aparecen, pero son de color azul oscuro)</sup></sub></center>


<p><img class="center" src="/blog/images/mapa_electoral_20n.png" width="683" height="489" title="&#34;Mapa electoral del 20N&#34;" alt="&#34;Mapa electoral del 20N&#34;"></p>

<!--more-->


<pre><code>* Azul oscuro = PP
* Rojo = PSOE
* Naranja = CiU
* Lila = Amaiur
* Azul claro = PNV/EAJ
</code></pre>

<p>Dada la fragmentación del voto en partidos minoritarios que no han obtenido representación y la forma en que funciona la ley electoral, el vencedor del bipartidismo exacerbado, el PP, ha disfrutado de gran ventaja, y en este caso, de mayoría absoluta en el congreso, <strong>pese a no haberla obtenido en votos, apenas mejorando un 5% el resultado electoral anterior</strong>, en el que perdió.</p>

<p>En cualquier caso, en este mapa se puede observar que el PP ha ganado en todas las provincias salvo las cuatro catalanas, dos vascas y una andaluza.</p>

<p>Si consideraras emigrar a algún lugar donde no hubiera una mayoría del PP, habría que pensar en Barcelona, Lleida, Girona, Tarragona, Guipúzcoa, Vizcaya o Sevilla.</p>

<p>A <strong>Catalunya</strong>, personalmente, yo no iría. Primero, porque es el único lugar donde el PP no ha ganado en ninguna província. Segundo, porque el PP, quien va a mandar los próximos 4 años sin que nadie pueda decir nada, tiene consignas y políticas abiertamente anticatalanas. Mirando a este mapa tiene todo el sentido del mundo. Tercero, porque, realmente, en Catalunya no se vive bien, más bien lo contrario, y el precio de la vida es relativamente caro.</p>

<p><strong>Sevilla</strong> es mejor opción. El problema es que es una isla en un océano, y la presidencia de Andalucía pronto caerá. Aparte de que, aunque hay buena calidad de vida, el hecho de que el PSOE haya obtenido la mayoría no es ningún consuelo ni garantía para quienes tienen memoria, y la economía no está bien.</p>

<p><strong>Guipúzcoa</strong> o <strong>Vizcaya</strong> son mejores opciones: tienen buena calidad de vida y la economía no cae tanto como en España y la protección de los fueros les hace menos vulnerables frente a las políticas fiscales de Madrid, pero por contra el precio de la vida es más alto que en Sevilla y el tiempo es bastante más malo.</p>

<p>Lo cierto es que tras el 20N realmente no hay mucha novedad, ya que ganara quien ganara España iba a estar muy mal, pero esta mayoría absoluta realmente da que pensar... Lo único recomendable para quien busque oportunidades es <strong>salir del país</strong>. Pronto.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
